\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{a4,fullpage}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{fitch} % http://folk.uio.no/johanw/FitchSty.html

%\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}


\title{Inleiding Theoretische Informatica -- Equationele Logica\\
\normalsize{Uitwerkingen bij opgaven 2.3, 3.1, 3.3, 3.4, 5.1, 6.1, 6.4, 7.1, 7.3, 7.7, 8.1}}
\author{Martijn Vermaat (mvermaat@cs.vu.nl)}
\date{9 december 2008}


\begin{document}

\maketitle


\section*{Opgave 2.3}

We breiden \verb|NatBool| uit met de functie $d$, de intentie is:

\begin{displaymath}
d(m, n) \quad \Longleftrightarrow \quad \mbox{$m$ is een deler van $n$} \quad \Longleftrightarrow \quad \mbox{$m \neq 0$ en er is een $k$ zo dat $m k
= n$}
\end{displaymath}

\begin{verbatim}
functions
  d : Nat # Nat -> Bool

equations
  [D1] d(0, x)                           = false
  [D2] d(x, add(x, y))                   = d(x, y)
  [D3] d(succ(x), 0)                     = true
  [D4] d(add(succ(y), succ(x)), succ(y)) = false
\end{verbatim}

Het algoritme dat hier gebruikt wordt om de uitkomst van $d(m, n)$ te
bepalen is als volgt:

\begin{description}

\item{$m=0$:}
Delen door nul kan niet, uitkomst is dus \verb|false|.

\item{$m>0$:}
Trek $m$ net zo lang van $n$ af tot $n$ gelijk is aan $0$ (uitkomst is
\verb|true|), of $m$ groter is dan $n$ (uitkomst is \verb|false|).

\end{description}


\section*{Opgave 3.1}

\begin{description}

\item{\bf (a)}
Een afleiding in de specificate $\texttt{Stack-Of-Data}$ van de vergelijking
\begin{quote}
\begin{verbatim}
pop(pop(pop(empty))) = empty
\end{verbatim}
\end{quote}
\begin{equation*}
\begin{fitch}
\texttt{pop(empty) = empty}                        & \texttt{[1]}  \\ % 1
\texttt{pop(pop(empty)) = pop(empty)}              & congr, 1      \\ % 2
\texttt{pop(pop(pop(empty))) = pop(pop(empty))}    & congr, 2      \\ % 3
\texttt{pop(pop(empty))) = empty}                  & trans, 1, 2   \\ % 4
\texttt{pop(pop(pop(empty))) = empty}              & trans, 3, 4      % 5
\end{fitch}
\end{equation*}

\item{\bf (b)}
Een afleiding in de specificatie \texttt{Stack-Of-Data} van de vergelijking
\begin{quote}
\begin{verbatim}
pop(push(x, pop(push(x, empty)))) = empty
\end{verbatim}
\end{quote}
\begin{equation*}
\begin{fitch}
\texttt{pop(push(x, s)) = s}                                     & \texttt{[3]}  \\ % 1
\texttt{pop(push(x, empty)) = empty}                             & subs, 1       \\ % 2
\texttt{pop(push(x, pop(push(x, empty)))) = pop(push(x, empty))} & subs, 1       \\ % 3
\texttt{pop(push(x, pop(push(x, empty)))) = empty}               & trans, 3, 2      % 4
\end{fitch}
\end{equation*}

\end{description}


\section*{Opgave 3.3}

We bewijzen voor iedere gesloten term $t$ dat deze afleidbaar gelijk is aan
een term van de vorm $succ^{n}(0)$. Dit doen we volgens inductie naar de
structuur van de term $t$:

\begin{description}

\item{Basisgeval:}
  Het basisgeval is wanneer $t$ een constante is, in dit geval is de enige
  mogelijkheid de constante $0$. En omdat $succ^0(0) = 0$ zien we dat de
  bewering waar is in het basisgeval. (Om precies te zijn: $t$ is afleidbaar
  gelijk aan zichzelf wegens reflexiviteit.)

\item{Inductiestap:}
  We onderscheiden drie mogelijkheden voor de structuur van $t$ in onze
  inductiestap:

  \begin{description}

  \item{$t$ is van de vorm $succ(u)$}

    We mogen volgens inductie aannemen dat $u$ afleidbaar gelijk is aan een
    term van de vorm $succ^{n}(0)$. Wegens congruentie is dan $t$ afleidbaar
    gelijk aan een term van de vorm $succ(succ^{n}(0))$ en dat is natuurlijk
    $succ^{n+1}(0)$.

  \item{$t$ is van de vorm $add(u, v)$}

    De aannamen zijn dat $u$ en $v$ afleidbaar gelijk zijn aan respectievelijk
    een term van de vorm $succ^{n}(0)$ en een term van de vorm
    $succ^{m}(0)$. Volgens congruentie is $t$ dan afleidbaar gelijk aan een
    term van de vorm $add(succ^{n}(0), succ^{m}(0))$.

    Als $m=0$ dan is $t$ afleidbaar gelijk aan een term van de vorm
    $succ^{n}(0)$ (volgens $[N1]$) en zijn we klaar. Als $m>0$, dan is $t$
    afleidbaar gelijk aan een term van de vorm $succ(add(succ^{n}(0),
    succ^{m-1}(0)))$ (volgens $[N2]$). Volgens de inductiehypothese is
    $add(succ^{n}(0), succ^{m-1}(0))$ afleidbaar gelijk aan een term van de
    vorm $succ^{p}(0)$ en dus het geheel (en volgens transitiviteit ook $t$)
    aan $succ^{p+1}(0)$.

  \item{$t$ is van de vorm $mul(u, v)$}

    Wederom mogen we aannemen dat $u$ en $v$ afleidbaar gelijk zijn aan
    respectievelijk een term van de vorm $succ^{n}(0)$ en een term van de vorm
    $succ^{m}(0)$. Wegens congruentie is $t$ dan afleidbaar gelijk aan een
    term van de vorm $mul(succ^{n}(0), succ^{m}(0))$.

    In het geval van $m=0$ is $t$ afleidbaar gelijk aan een term van de vorm
    $succ^{n}(0)$ (volgens $[N1]$).

    Het geval voor $m>0$ is iets moeilijker. Dan is $t$ namelijk afleidbaar
    gelijk aan een term van de vorm $add(mul(succ^{n}(0), succ^{m-1}(0)),
    succ^{n}(0))$. Volgens de inductiehypothese weten we dat de $mul$
    afleidbaar gelijk is aan $succ^{p}(0)$. We gebruiken dezelfde redenering
    als bij het vorige punt ($add(u, v)$) om te laten zien dat het geheel nu
    afleidbaar gelijk is aan $succ^{q}(0)$. (Dit is niet precies, maar hier
    laten we het voor dit moment bij.)

  \end{description}

\end{description}

Hiermee hebben we bewezen dat de bewering klopt. We hoeven geen rekening te
houden met variabelen, omdat deze niet voor komen in een gesloten term.


\section*{Opgave 3.4}

Om te laten zien dat $\sim$ een equivalentierelatie is, laten we zien dat $\sim$
transitief, symmetrisch en reflexief is.

\begin{description}

\item{Transitiviteit}

  Stel $t \sim u$ en $u \sim v$, dan is volgens de definitie $E \vdash t = u$ en
  $E \vdash u = v$. Wegens de regel \emph{transitiviteit} van de
  afleidbaarheid, is dan ook $E \vdash t = v$ (we kunnen namelijk een afleiding
  hiervoor construeren door afleidingen voor de eerste twee gelijkheden achter
  elkaar te zetten en vervolgens de regel \emph{transitiviteits} toe te passen.
  Met de definitie zien we dan weer dat ook $t \sim v$ waar is en dus is $\sim$
  transitief.

\item{Symmetrie}

  Stel $t \sim u$, dan is volgens de definitie $E \vdash t = u$. De
  afleidingsregel \emph{symmetrie} zegt dat dan ook $E \vdash u = t$ en
  volgens de definitie zien we dan weer dat ook $u \sim t$. En dus is $\sim$
  symmetrisch.

\item{Reflexiviteit}

  Voor iedere term $t$ geldt volgens de afleidingsregel \emph{reflexiviteit}
  dat $E \vdash t = t$. Onze definitie zegt dan dat ook $t \sim t$ en dus is
  $\sim$ reflexief.

\end{description}

Omdat $\sim$ transitief, symmetrisch en reflexief is, is $\sim$ een
equivalentierelatie.


\section*{Opgave 5.1}

De algebra $\mathfrak{P}(V)$ (met $V$ een verzameling) heeft als drager de
machtsverzameling van $V$. De functies worden ge\"interpreteerd als
\begin{align*}
\texttt{true}_{\mathfrak{P}(V)}     &= V , \\
\texttt{false}_{\mathfrak{P}(V)}    &= \{\} , \\
\texttt{not}_{\mathfrak{P}(V)}(X)   &= V - X , \\
\texttt{and}_{\mathfrak{P}(V)}(X,Y) &= X \cap Y , \\
\texttt{or}_{\mathfrak{P}(V)}(X,Y)  &= X \cup Y .
\end{align*}

We constateren eerst dat $\mathfrak{P}(V)$ een algebra voor
$\texttt{Booleans}$ is omdat de functietypes kloppen. Vervolgens laten we zien
dat $\mathfrak{P}(V)$ zelfs een model is voor $\texttt{Booleans}$ door te
laten zien dat alle vergelijkingen ($\texttt{[B1]} \ldots \texttt{[B5]}$) waar
zijn in $\mathfrak{P}(V)$.

\paragraph{}

Laat $\theta$ een assignment zijn van elementen uit $\mathcal{P}(V)$ aan
de variabelen $x$ en $y$, volgens
\begin{align*}
\theta    : \{x,y\} &\rightarrow \mathcal{P}(V), \\
\theta(x) &= X, \\
\theta(y) &= Y.
\end{align*}

We laten nu zien dat voor iedere vergelijking uit $\texttt{Booleans}$ de
rechter kant identiek is aan de linker kant onder $\bar \theta$.

\begin{itemize}

\item{$\texttt{[B1] and(true,x) = x}$}
\begin{align*}
\bar \theta(\texttt{and}(\texttt{true}, x)) &= \texttt{and}_{\mathfrak{P}(V)}(\bar \theta(\texttt{true}), \bar \theta(x)) \\
                                            &= \texttt{and}_{\mathfrak{P}(V)}(\texttt{true}_{\mathfrak{P}(V)}, \theta(x)) \\
                                            &= \texttt{and}_{\mathfrak{P}(V)}(V,X) \\
                                            &= V \cap X \\
                                            &= X
\end{align*}

\begin{align*}
\bar \theta(x) &= \theta(x) \\
               &= X
\end{align*}

\item{$\texttt{[B2] and(false,x) = false}$}
\begin{align*}
\bar \theta(\texttt{and}(\texttt{false}, x)) &= \texttt{and}_{\mathfrak{P}(V)}(\bar \theta(\texttt{false}), \bar \theta(x)) \\
                                             &= \texttt{and}_{\mathfrak{P}(V)}(\texttt{false}_{\mathfrak{P}(V)}, \theta(x)) \\
                                             &= \texttt{and}_{\mathfrak{P}(V)}(\{\},X) \\
                                             &= \{\} \cap X \\
                                             &= \{\}
\end{align*}

\begin{align*}
\bar \theta(\texttt{false}) &= \texttt{false}_{\mathfrak{P}(V)} \\
                            &= \{\}
\end{align*}

\item{$\texttt{[B3] not(true) = false}$}
\begin{align*}
\bar \theta(\texttt{not(true)}) &= \texttt{not}_{\mathfrak{P}(V)}(\bar \theta(\texttt{true})) \\
                                &= \texttt{not}_{\mathfrak{P}(V)}(\texttt{true}_{\mathfrak{P}(V)}) \\
                                &= \texttt{not}_{\mathfrak{P}(V)}(V) \\
                                &= V - V \\
                                &= \{\}
\end{align*}

\begin{align*}
\bar \theta(\texttt{false}) &= \texttt{false}_{\mathfrak{P}(V)} \\
                            &= \{\}
\end{align*}

\item{$\texttt{[B4] not(false) = true}$}
\begin{align*}
\bar \theta(\texttt{not(false)}) &= \texttt{not}_{\mathfrak{P}(V)}(\bar \theta(\texttt{false})) \\
                                 &= \texttt{not}_{\mathfrak{P}(V)}(\texttt{false}_{\mathfrak{P}(V)}) \\
                                 &= \texttt{not}_{\mathfrak{P}(V)}(\{\}) \\
                                 &= V - \{\} \\
                                 &= V
\end{align*}

\begin{align*}
\bar \theta(\texttt{true}) &= \texttt{true}_{\mathfrak{P}(V)} \\
                           &= V
\end{align*}

\item{$\texttt{[B5] or(x,y) = not(and(not(x),not(y)))}$}
\begin{align*}
\bar \theta(\texttt{or}(x,y)) &= \texttt{or}_{\mathfrak{P}(V)}(\bar \theta(x), \bar \theta(y)) \\
                              &= \texttt{or}_{\mathfrak{P}(V)}(\theta(x), \theta(y)) \\
                              &= \texttt{or}_{\mathfrak{P}(V)}(X,Y) \\
                              &= X \cup Y
\end{align*}

\begin{align*}
\bar \theta(\texttt{not}(\texttt{and}(\texttt{not}(x), \texttt{not}(y))))
      &= \texttt{not}_{\mathfrak{P}(V)}(\bar \theta(\texttt{and}(\texttt{not}(x), \texttt{not}(y)))) \\
      &= \texttt{not}_{\mathfrak{P}(V)}(\texttt{and}_{\mathfrak{P}(V)}(\bar \theta(\texttt{not}(x)), \bar \theta(\texttt{not}(y)))) \\
      &= \texttt{not}_{\mathfrak{P}(V)}(\texttt{and}_{\mathfrak{P}(V)}(\texttt{not}_{\mathfrak{P}(V)}(\bar \theta(x)), \texttt{not}_{\mathfrak{P}(V)}(\bar \theta(y)))) \\
      &= \texttt{not}_{\mathfrak{P}(V)}(\texttt{and}_{\mathfrak{P}(V)}(\texttt{not}_{\mathfrak{P}(V)}(\theta(x)), \texttt{not}_{\mathfrak{P}(V)}(\theta(y)))) \\
      &= \texttt{not}_{\mathfrak{P}(V)}(\texttt{and}_{\mathfrak{P}(V)}(\texttt{not}_{\mathfrak{P}(V)}(X), \texttt{not}_{\mathfrak{P}(V)}(Y))) \\
      &= \texttt{not}_{\mathfrak{P}(V)}(\texttt{and}_{\mathfrak{P}(V)}(V - X, V - Y)) \\
      &= \texttt{not}_{\mathfrak{P}(V)}((V - X) \cap (V - Y)) \\
      &= V - ((V - X) \cap (V - Y)) \\
      &= X \cup Y
\end{align*}

\end{itemize}

Hiermee hebben we laten zien dat iedere vergelijking in $\texttt{Booleans}$
waar is in $\mathfrak{P}(V)$ en dus dat $\mathfrak{P}(V)$ een model is voor de
specificatie $\texttt{Booleans}$.


\section*{Opgave 6.1}

\begin{description}

\item{\bf (a)} % model voor Booleans met junk zonder confusion
We hebben bij opgave 5.1 gezien dat iedere verzamelingsalgebra
$\mathfrak{P}(V)$ over een verzameling $V$ (als in voorbeeld 4.3) een model is
voor de specificatie $\texttt{Booleans}$. Nu beschouwen we de algebra
$\mathfrak{P}(F)$ over de verzameling $F=\{1,2,3,4,5,6\}$ met als drager
$\mathcal{P}(F)$.

\paragraph{Wel junk}

Iedere gesloten term uit $\texttt{Booleans}$ wordt in $\mathfrak{P}(F)$
ge\"interpreteerd als \`ofwel heel F, \`ofwel de lege verzameling ($\{\}$ of
$\emptyset$). Het bewijs hiervan verloopt via inductie naar de structuur van
de term en laten we hier achterwege.

Laten we nu het element $\{2,4,5\}$ uit $\mathfrak{P}(F)$ bekijken. Dit is
niet $F$, ook niet $\emptyset$ en dus niet de interpretatie van een gesloten
term. Hieruit volgt dat $\mathfrak{P}(F)$ junk bevat.

\paragraph{Geen confusion}

Voor iedere gesloten term $t$ uit $\texttt{Booleans}$ geldt dat
\begin{align*}
\vdash t = \texttt{true} \quad \text{of} \quad \vdash t = \texttt{false}. &&\text{(volgens voorbeeld 6.3)}
\end{align*}
Laat nu $s$ en $t$ gesloten termen zijn met $\not \vdash t = s$. Dan moet
\`ofwel $\vdash s = \texttt{true}$ en $\vdash t = \texttt{false}$, \`ofwel
$\vdash s = \texttt{false}$ en $\vdash t = \texttt{true}$. In beide gevallen
worden $s$ en $t$ als verschillende elementen van $\mathfrak{P}(F)$
ge\"interpreteerd en dus bevat $\mathfrak{P}(F)$ geen confusion.

\item{\bf (b)} % model voor Booleans zonder junk met confusion
Laten we nu analoog aan onderdeel {\bf (a)} de verzamelingsalgebra
$\mathfrak{P}(\emptyset)$ over de lege verzameling bekijken met in de drager
als enige element de lege verzameling $\emptyset$.

\paragraph{Geen junk}

Volgens de definitie van de verzamelingsalgebra interpreteren we nu
$\texttt{true}$ als $\emptyset$. Hieruit volgt direct dat $\mathfrak{P}(\emptyset)$ geen
junk bevat, want het enige element uit de drager is de interpretatie van een
gesloten term.

\paragraph{Wel confusion}

In de algebra $\mathfrak{P}(\emptyset)$ worden de interpretaties van de termen
$\texttt{true}$ en $\texttt{false}$ ge\"identificeerd. Toch is de vergelijking
$\texttt{true} = \texttt{false}$ niet afleidbaar uit de specificatie
$\texttt{Booleans}$ (bovenstaande algebra $\mathfrak{P}(F)$ is bijvoorbeeld
een tegenmodel) en dus bevat $\mathfrak{P}(\emptyset)$ confusion.

\item{\bf (c)} % model voor Booleans met junk met confusion
We bekijken de algebra $\mathfrak{B}_{3}$ voor de specificatie
$\texttt{Booleans}$ met als drager $\{A,B,C\}$ en interpretaties
\begin{align*}
\texttt{true}_{\mathfrak{B}_{3}}     &= B, \\
\texttt{false}_{\mathfrak{B}_{3}}    &= B, \\
\texttt{and}_{\mathfrak{B}_{3}}(x,y) &= B, \\
\texttt{or}_{\mathfrak{B}_{3}}(x,y)  &= B, \\
\texttt{not}_{\mathfrak{B}_{3}}(x)   &= B.
\end{align*}
Dat $\mathfrak{B}_{3}$ een model is voor $\texttt{Booleans}$ mag duidelijk
zijn (iedere term evalueert naar $B$ en dus is iedere vergelijking waar).

\paragraph{Wel junk}

Het is niet moeilijk in te zien dat iedere gesloten term uit
$\texttt{Booleans}$ wordt in $\mathfrak{B}_{3}$ ge\"interpreteerd als $B$. Dit
betekent dat de elementen $A$ en $C$ niet de interpretatie van een gesloten
term zijn en dus dat $\mathfrak{B}_{3}$ junk bevat.

\paragraph{Wel confusion}

In de algebra $\mathfrak{B}_{3}$ worden de interpretaties van de termen
$\texttt{true}$ en $\texttt{false}$ ge\"identificeerd. Toch is de vergelijking
$\texttt{true} = \texttt{false}$ niet afleidbaar uit de specificatie
$\texttt{Booleans}$ (bovenstaande algebra $\mathfrak{P}(F)$ is bijvoorbeeld
een tegenmodel) en dus bevat $\mathfrak{B}_{3}$ confusion.

\end{description}


\section*{Opgave 6.4}

\begin{description}

\item{\bf (a)}
\begin{equation*}
\begin{fitch}
\texttt{s(h(x)) = s(x)}                 & \texttt{[E2]}  \\ % 1
\texttt{s(s(h(x))) = s(s(x))}           & congr, 1       \\ % 2
\texttt{s(s(h(a))) = s(s(a))}           & subst, 2       \\ % 3
\texttt{s(h(s(a))) = s(s(a))}           & subst, 1       \\ % 4
\texttt{s(s(a)) = s(h(s(a)))}           & symm, 4        \\ % 5
\texttt{s(s(h(a))) = s(h(s(a)))}        & trans, 3, 5       % 6
\end{fitch}
\end{equation*}

\item{\bf (b)}
De algebra $\mathfrak{K}$ is geen model voor de specificatie $\texttt{Spec}$
omdat de vergelijking $\texttt{[E1]}$ hierin niet waar is. Kies bijvoorbeeld
de assignment $\theta$ met $\theta(x) = 3$. We zien dan dat
\begin{align*}
\bar \theta(\texttt{h(h(x))}) &= 3+2 \\
                              &= 5
\end{align*}
terwijl
\begin{align*}
\bar \theta(\texttt{x}) &= 3.
\end{align*}

\item{\bf (c)}
We bekijken voor de overige algebra's of ze initiele modellen zijn voor $\texttt{Spec}$.

\paragraph{De algebra $\mathfrak{L}$}

Deze algebra is geen initieel model voor $\texttt{Spec}$, omdat er junk
is. Voor alle getallen ongelijk aan 0 geldt namelijk dat ze niet de
interpretatie zijn van een gesloten term.

Bovendien bevat deze algebra confusion, omdat iedere gesloten term
ge\"interpreteerd wordt als het getal 0. Dit betekent dat iedere vergelijking
van gesloten termen waar is in $\mathfrak{L}$, terwijl bijvoorbeeld
$\texttt{s(x) = x}$ niet afleidbaar is in $\texttt{Spec}$.

\paragraph{De algebra $\mathfrak{M}$}

Deze algebra is geen initieel model voor $\texttt{Spec}$, omdat er confusion
aanwezig is. De termen $\texttt{a}$ en $\texttt{h(a)}$ worden namelijk gelijk
ge\"interpreteerd, terwijl ze niet als gelijk kunnen worden afgeleid in de
specificatie $\texttt{Spec}$.

\paragraph{De algebra $\mathfrak{N}$}

Deze algebra is geen initieel model voor $\texttt{Spec}$, omdat er
confusion aanwezig is. Bijvoorbeeld de termen $\texttt{a}$ en $\texttt{h(a)}$
worden ge\"identificeerd, terwijl deze gelijkheid niet afleidbaar is in
$\texttt{Spec}$.

\end{description}


\section*{Opgave 7.1}

\begin{description}

\item{\bf (a)}
Hiertoe moeten we laten zien dat $\phi$ over alle functies voldoet aan de
voorwaarden van een homomorphisme:

\begin{itemize}

\item{de constante $\texttt{0}_{\mathfrak{N}}$}
  \begin{align*}
    \phi(\texttt{0}_{\mathfrak{N}}) &= \phi(0) \\
                                    &= 0 \\
                                    &= \texttt{0}_{\mathfrak{Z}}
  \end{align*}

\item{de functie $\texttt{succ}_{\mathfrak{N}}$}

  Voor willekeurige $x \in \mathbb{N}$ hebben we:
  \begin{align*}
    \phi(\texttt{succ}_{\mathfrak{N}}(x)) &= \phi(x+1) \\
                                          &= x+1 \\
                                          &= \texttt{succ}_{\mathfrak{Z}}(x) \\
                                          &= \texttt{succ}_{\mathfrak{Z}}(\phi(x))
  \end{align*}

\item{de functie $\texttt{add}_{\mathfrak{N}}$}

  Voor willekeurige $x,y \in \mathbb{N}$ hebben we:
  \begin{align*}
    \phi(\texttt{add}_{\mathfrak{N}}(x,y)) &= \phi(x+y) \\
                                           &= x+y \\
                                           &= \texttt{add}_{\mathfrak{Z}}(x,y) \\
                                           &= \texttt{add}_{\mathfrak{Z}}(\phi(x),\phi(y))
  \end{align*}

\item{de functie $\texttt{mul}_{\mathfrak{N}}$}

  Voor willekeurige $x,y \in \mathbb{N}$ hebben we:
  \begin{align*}
    \phi(\texttt{mul}_{\mathfrak{N}}(x,y)) &= \phi(x*y) \\
                                           &= x*y \\
                                           &= \texttt{mul}_{\mathfrak{Z}}(x,y) \\
                                           &= \texttt{mul}_{\mathfrak{Z}}(\phi(x),\phi(y))
  \end{align*}

\end{itemize}

Hiermee hebben we laten zien dat $\phi$ aan alle voorwaarden van een
homomorphisme voldoet.

\item{\bf (b)} % bestaan er meer homomorphismes van N naar Z?
Nee, de interpretatie van $\texttt{0}$ in $\mathfrak{N}$ moet op de
interpretatie van $\texttt{0}$ in $\mathfrak{Z}$ afgebeeld worden. Met de
voorwaarden van een homomorfisme over de successor functie ligt daarmee heel
de afbeelding vast.

\item{\bf (c)} % laat zien dat er geen homomorphismes bestaan van Z naar N
Stel, er is een homomorphisme $\phi$ van $\mathfrak{Z}$ naar
$\mathfrak{N}$. We bekijken $\phi(-1)=n$ en weten dat $n \in \mathbb{N}$ ($n
\ge 0$). Nu hebben we
\begin{displaymath}
\phi(\texttt{succ}_{\mathfrak{Z}}(-1)) \, = \, \phi(0) \, = \, 0
\end{displaymath}
omdat $\phi(\texttt{0}_{\mathfrak{Z}}=0)$ gelijk moet zijn aan
$\texttt{0}_{\mathfrak{N}} = 0$.

Vervolgens zien we dat
\begin{displaymath}
\texttt{succ}_{\mathfrak{N}}(\phi(-1)) = \texttt{succ}_{\mathfrak{N}}(n) = n+1 \ne 0
\end{displaymath}
en dus voldoet $\phi$ niet aan de voorwaarden van een homomorphisme. Dit is in
tegenspraak met de aanname dat $\phi$ een homomorphisme is, dus kan $\phi$ niet
bestaan.

\end{description}


\section*{Opgave 7.3}

\begin{description}

\item{\bf (a)} % is \n->n+3 een homomorphisme in N+
  $\phi(n) = n+3$ is geen homomorphisme in $\mathcal{N}^{+}$, want we zien
  bijvoorbeeld dat:

  \begin{eqnarray*}
    \phi(\texttt{add}_{\mathcal{N}^{+}}(2,5)) & = & \phi(7) \\
                          & = & 10 \\
                          & \ne & 13 \\
                          & = & \texttt{add}_{\mathcal{N}^{+}}(5,8) \\
                          & = & \texttt{add}_{\mathcal{N}^{+}}(\phi(2),\phi(5))
  \end{eqnarray*}

\item{\bf (b)} % is \n->2n een homomorphisme in N+
  $\phi(n) = 2n$ is wel een homomorphisme in $\mathcal{N}^{+}$, want voor
  willekeurige $x,y$ uit $\mathbb{N}$:

  \begin{eqnarray*}
    \phi(\texttt{0}_{\mathcal{N}^{+}}) & = & \phi(0) \\
                                    & = & 0 \\
                                    & = & \texttt{0}_{\mathcal{N}^{+}}
  \end{eqnarray*}

  \begin{eqnarray*}
    \phi(\texttt{add}_{\mathcal{N}^{+}}(x,y)) & = & \phi(x+y) \\
                          & = & 2(x+y) \\
                          & = & 2x \, + \, 2y \\
                          & = & \texttt{add}_{\mathcal{N}^{+}}(2x, 2y) \\
                          & = & \texttt{add}_{\mathcal{N}^{+}}(\phi(x), \phi(y))
  \end{eqnarray*}

  Hiermee voldoet $\phi$ aan alle voorwaarden.\\[2em]

\end{description}


\section*{Opgave 7.7}

\begin{description}

\item{\bf (a)} % laat zien dat de eigenschap homomorphisme gesloten is onder compositie
Gegeven een homomorphisme van $\mathfrak{A}$ naar $\mathfrak{B}$
\begin{align*}
\psi &: A \rightarrow B
\end{align*}
en een homomorphisme van $\mathfrak{B}$ naar $\mathfrak{C}$
\begin{align*}
\omega &: B \rightarrow C
\end{align*}
krijgen we met de compositie
\begin{align*}
\phi &: A \rightarrow C \\
\phi &= \omega \circ \psi
\end{align*}
een homomorphisme van $\mathfrak{A}$ naar $\mathfrak{C}$.

We hebben namelijk voor alle constanten $c$
\begin{align*}
\phi(c_{\mathfrak{A}}) &= \omega(\psi(c_{\mathfrak{A}})) \\
                       &= \omega(c_{\mathfrak{B}}) \\
                       &= c_{\mathfrak{C}}
\end{align*}
en voor alle functiesymbolen $f$ (waarbij $n$ het aantal argumenten van $f$
is)
\begin{align*}
\phi(f_{\mathfrak{A}}(a_{1}, \ldots, a_{n})) &=
                                             \omega(\psi(f_{\mathfrak{A}}(a_{1},
                                             \ldots, a_{n}))) \\
                                             &=
                                             \omega(f_{\mathfrak{B}}(\psi(a_{1}),
                                             \ldots, \psi(a_{n}))) \\
                                             &=
                                             f_{\mathfrak{C}}(\omega(\psi(a_{1})),
                                             \ldots, \omega(\psi(a_{n}))) \\
                                             &=
                                             f_{\mathfrak{C}}(\phi(a_{1}),
                                             \ldots, \phi(a_{n})).
\end{align*}

\item{\bf (b)} % laat zien dat de eigenschap isomorfisme gesloten is onder conversie
Gegeven een isomorfisme van $\mathfrak{A}$ naar $\mathfrak{B}$
\begin{align*}
\psi &: A \rightarrow B
\end{align*}
construeren we een isomorfisme van $\mathfrak{B}$ naar $\mathfrak{A}$ als
\begin{align*}
\phi &: B \rightarrow A \\
\phi &= \psi^{-1}.
\end{align*}

De inverse van $\psi$ bestaat omdat $\psi$ een bijectie is. Bovendien is de
inverse van een bijectie ook weer een bijectie, dus is $\phi$ een bijectie.

We laten nu zien dat $\phi$ een homomorphisme is van $\mathfrak{B}$ naar
$\mathfrak{A}$. Voor alle constanten $c$ hebben we
\begin{align*}
\phi(c_{\mathfrak{B}}) &= \psi^{-1}(c_{\mathfrak{B}}) \\
                       &= c_{\mathfrak{A}}
\end{align*}
en voor alle functiesymbolen $f$ hebben we
\begin{align*}
\phi(f_{\mathfrak{B}}(a_{1}, \ldots, a_{n})) &= \psi^{-1}(f_{\mathfrak{B}}(a_{1}, \ldots, a_{n})) \\
                                             &=
                                             f_{\mathfrak{A}}(\phi(a_{1}),
                                             \ldots, \phi(a_{n})).
\end{align*}
\begin{quote}
Ter verduidelijking: deze laatste gelijkheid volgt uit het feit dat $\psi$ een
homomorphisme is, want daarmee is
\begin{align*}
\psi(f_{\mathfrak{A}}(\phi(a_{1}), \ldots, \phi(a_{n}))) &= f_{\mathfrak{B}}(\psi(\phi(a_{1})), \ldots, \psi(\phi(a_{n}))) \\
                                                         &= f_{\mathfrak{B}}(a_{1}, \ldots, a_{n}).
\end{align*}
\end{quote}

We hebben nu laten zien dat $\phi$ een bijectief homomorphisme is en dus een isomorphisme.

\item{\bf (c)} % laat zien dat isomorphie een equivalentierelatie is
Een relatie is een equivalentierelatie als deze reflexief, symmetrisch en
transitief is.

\paragraph{Reflexiviteit}

Gegeven een algebra $\mathfrak{A}$ bekijken we het isomorphisme
\begin{align*}
\phi(x) &= x.
\end{align*}

Dat $\phi$ bijectief is moge duidelijk zijn. We laten kort zien dat $\phi$ een
homomorphisme is en daarmee dus ook een isomorphisme. Voor constanten $c$ en
functiesymbolen $f$ hebben we
\begin{align*}
\phi(c_{\mathfrak{A}})                       &= c_{\mathfrak{A}} \\
\phi(f_{\mathfrak{A}}(a_{1}, \ldots, a_{n})) &= f_{\mathfrak{A}}(a_{1}, \ldots, a_{n}) \\
                                             &= f_{\mathfrak{A}}(\phi(a_{1}), \ldots, \phi(a_{n})).
\end{align*}

Hiermee is $\phi$ een isomorphisme van $\mathfrak{A}$ naar $\mathfrak{A}$ en
hebben we dus
\begin{align*}
\mathfrak{A} &\cong \mathfrak{A}.
\end{align*}

\paragraph{Symmetrie}

Gegeven twee algebra's $\mathfrak{A}$ en $\mathfrak{B}$ met
\begin{align*}
\mathfrak{A} &\cong \mathfrak{B}.
\end{align*}

Er bestaat dus een isomorphisme van $\mathfrak{A}$ naar $\mathfrak{B}$. We
hebben bij {\bf (b)} gezien dat de inverse van dit isomorphisme een
isomorphisme is van $\mathfrak{B}$ naar $\mathfrak{A}$ en dus hebben we ook
\begin{align*}
\mathfrak{B} &\cong \mathfrak{A}.
\end{align*}

\paragraph{Transitiviteit}

Gegeven drie algebra's $\mathfrak{A}$, $\mathfrak{B}$ en $\mathfrak{C}$ met
\begin{align*}
\mathfrak{A} &\cong \mathfrak{B} \\
\mathfrak{B} &\cong \mathfrak{C}.
\end{align*}

Er bestaan dus isomorphismes $\phi$ van $\mathfrak{A}$ naar $\mathfrak{B}$ en
$\psi$ van $\mathfrak{B}$ naar $\mathfrak{C}$. We construeren nu
\begin{align*}
\omega &= \psi \circ \phi
\end{align*}
welke een homomorphisme van $\mathfrak{A}$ naar $\mathfrak{C}$ is. De
compositie van twee bijecties geeft weer een bijectie en dus is $\omega$ een
isomorphisme van $\mathfrak{A}$ naar $\mathfrak{C}$ en hebben we
\begin{align*}
\mathfrak{A} &\cong \mathfrak{C}.
\end{align*}

Hiermee hebben we laten zien dat $\cong$ een equivalentierelatie is.\\[2em]

\end{description}


\section*{Opgave 8.1}

\begin{description}

\item{\bf (a)} % construeer het termmodel voor Booleans
We construeren het termmodel $\mathfrak{Ter}_{\Sigma}/\negmedspace\sim$ voor de
specificatie $\texttt{Booleans}$ met behulp van de equivalentierelatie $\sim$
op termen uit $Ter_{\Sigma}$:
\begin{displaymath}
s \sim t \, \Longleftrightarrow \, E \vdash s = t
\end{displaymath}
waarbij $E$ de verzameling vergelijkingen in $\texttt{Booleans}$ is.

Als drager van het termmodel nemen we nu de equivalentieklassen van de
gesloten termen onder $\sim$. We hebben eerder gezien dat iedere gesloten term
in $\texttt{Booleans}$ afleidbaar gelijk is aan \`ofwel $\texttt{true}$
\`ofwel $\texttt{false}$, dus hebben we als drager genoeg aan de twee
equivalentieklassen $[\texttt{true}]$ en $[\texttt{false}]$ van de termen
$\texttt{true}$ en $\texttt{false}$.

De interpretaties van de constanten en functiesymbolen kiezen we in het
termmodel als volgt:
\begin{align*}
\texttt{true}_{\mathfrak{Ter}_{\Sigma}/\sim}         &= [\texttt{true}] \\
\texttt{false}_{\mathfrak{Ter}_{\Sigma}/\sim}        &= [\texttt{false}] \\
\texttt{and}_{\mathfrak{Ter}_{\Sigma}/\sim}([t],[s]) &= [\texttt{and}(t,s)] \\
\texttt{or}_{\mathfrak{Ter}_{\Sigma}/\sim}([t],[s])  &= [\texttt{or}(t,s)] \\
\texttt{not}_{\mathfrak{Ter}_{\Sigma}/\sim}([t])     &= [\texttt{not}(t)] \\
\end{align*}

\item{\bf (b)} % laat zien dat het termmodel isomorf is met B2
We bekijken de functie $\phi : Ter_{\Sigma}/\negmedspace\sim \,\,
\rightarrow \, A$ die equivalentieklassen afbeelt op de drager $A$ van
$\mathfrak{B}_{2}$ en gedefini\"eerd is als
\begin{align*}
\phi([\texttt{true}])  &= T, \\
\phi([\texttt{false}]) &= F.
\end{align*}

Nu laten we zien dat $\phi$ een isomorfisme is van
$\mathfrak{Ter}_{\Sigma}/\negmedspace\sim$ naar $\mathfrak{B}_{2}$.

\paragraph{Homomorfisme}

Eerst bekijken we of $\phi$ een homomorfisme is. Voor de constante
$\texttt{true}$ hebben we:
\begin{align*}
\phi(\texttt{true}_{\mathfrak{Ter}_{\Sigma}/\sim}) &= \phi([\texttt{true}]) \\
                                                   &= T \\
                                                   &= \texttt{true}_{\mathfrak{B}_{2}}
\end{align*}
Voor de constante $\texttt{false}$ gaat dit op gelijke wijze. We bekijken nu
het functiesymbool $\texttt{not}$ toegepast op het element $x$. Voor de waarde
van $x$ zijn er twee mogelijkheden, we beperken ons hier tot
$[\texttt{true}]$:
\begin{align*}
\phi(\texttt{not}_{\mathfrak{Ter}_{\Sigma}/\sim}(x)) &= \phi(\texttt{not}_{\mathfrak{Ter}_{\Sigma}/\sim}([\texttt{true}])) \\
                                                     &= \phi([\texttt{not(true)}]) \\
                                                     &= \phi([\texttt{false}]) \\
                                                     &= F
\end{align*}
\begin{align*}
\texttt{not}_{\mathfrak{B}_{2}}(\phi(x)) &= \texttt{not}_{\mathfrak{B}_{2}}(\phi([\texttt{true}])) \\
                                         &= \texttt{not}_{\mathfrak{B}_{2}}(T) \\
                                         &= F
\end{align*}
Vervolgens bekijken we het functiesymbool $\texttt{and}$ toegepast op de
elementen $x$ en $y$. Ook hier zijn er voor $x$ en $y$ beiden twee mogelijke
waarden, we behandelen alleen het geval dat $x = [\texttt{true}]$ en $y =
[\texttt{false}]$:
\begin{align*}
\phi(\texttt{and}_{\mathfrak{Ter}_{\Sigma}/\sim}(x,y)) &= \phi(\texttt{and}_{\mathfrak{Ter}_{\Sigma}/\sim}([\texttt{true}],[\texttt{false}])) \\
                                                       &= \phi([\texttt{and}(\texttt{true},\texttt{false})]) \\
                                                       &= \phi([\texttt{false}]) \\
                                                       &= F
\end{align*}
\begin{align*}
\texttt{and}_{\mathfrak{B}_{2}}(\phi(x),\phi(y)) &= \texttt{and}_{\mathfrak{B}_{2}}(\phi([\texttt{true}]),\phi([\texttt{false}])) \\
                                                 &= \texttt{and}_{\mathfrak{B}_{2}}(T,F) \\
                                                 &= F
\end{align*}
Hetzelfde verhaal voor het functiesymbool $\texttt{or}$ zullen we achterwege
laten. Hiermee hebben we laten zien dat $\phi$ een homomorfisme is van
$\mathfrak{Ter}_{\Sigma}/\negmedspace\sim$ naar $\mathfrak{B}_{2}$.

\paragraph{Surjectief}

De drager van $\mathfrak{B}_{2}$ bestaat uit de elementen $T$ en $F$. In onze
definitie van $\phi$ zien we duidelijk dat beiden het beeld zijn van een
element uit $\mathfrak{Ter}_{\Sigma}/\negmedspace\sim$ en dus is $\phi$ surjectief.

\paragraph{Injectief}

Evenzo is gemakkelijk te zien dat de twee verschillende elementen
$[\texttt{true}]$ en $[\texttt{false}]$ met $\phi$ ook twee verschillende
beelden hebben, namelijk $T$ respectievelijk $F$. En dus is $\phi$ injectief.

\paragraph{}

Nu we hebben laten zien dat er een isomorfisme bestaat van
$\mathfrak{Ter}_{\Sigma}/\negmedspace\sim$ naar $\mathfrak{B}_{2}$ ($\phi$ is een
injectief en surjectief homomorfisme) weten we dus ook dat deze twee algebra's
isomorf zijn.

\end{description}


\end{document}
