\documentclass[a4paper,11pt]{brief}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{a4,fullpage}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{times} % pxfonts or txfonts or lmodern or palatino or times

\date{22 februari 2006}

\address{\textsf{Martijn Vermaat}\\
Olympiaplein 172 IV\\
1076 AM Amsterdam}

\signature{Martijn Vermaat,\\
studerend en werkzaam aan de Vrije Universiteit Amsterdam}

\begin{document}

\begin{letter}{Stichting BREIN\\
Postbus 133\\
2130 AC Hoofddorp}

\opening{Geachte heer, mevrouw,}

Deze brief stuur ik naar aanleiding van de recente berichtgeving op
uw website [http://www.anti-piracy.nl/]. Op een aantal pagina's van
deze website stelt u naar mijn mening onjuistheden waarmee u mij en
anderen schaadt.

Het gaat hierbij om de pagina's ``Wat mag (niet)?'' en ``FAQ'', waarop
u onder andere stelt dat:

\begin{itemize}
\item \ldots van een videospel of andere software geen kopie gemaakt mag
worden, ook niet voor eigen gebruik;
\item \ldots een kopie weggeven, ruilen of verkopen niet mag;
\item \ldots ik geen kopie\"en mag maken van mijn computerspellen en andere
software.
\end{itemize}

Hiermee verstrekt u onvolledige informatie en stelt u mij, als
ontwikkelaar van \emph{closed source} en \emph{open source} software,
onterecht in een kwaad daglicht. Een deel van de software die ik
schrijf verspreid ik namelijk met de expliciete vermelding dat deze
vrij gekopi\"eerd en verkocht mag worden. Wat moeten gebruikers van
mijn software denken bij het lezen van uw website?

Verder ben ik zelf gebruiker van \emph{open source} software waarbij
de maker mij toestemming heeft gegeven deze software te
verveelvuldigen en te verspreiden. De informatie op uw website geeft
me het idee dat ik in overtreding ben als ik van dit recht gebruik
maak.

Hoewel ik sympathie heb voor uw strijd tegen het illegaal verspreiden
van software zonder auteursrechtelijke toestemming, vraag ik u de
genoemde informatie aan te passen dan wel te verwijderen van uw
website. Heeft u vragen over mijn verzoek dan kunt u te allen tijde
contact met mij opnemen.

\closing{Met vriendelijke groet,}

\end{letter}

\end{document}
