\chapter{Stakeholders}


\section{Bezoekers van evenementen} \label{sectie:stkh_bzkr}

Zonder bezoekers geen evenement. Bezoekers hebben niet tot ieder deel van de RAI toegang, maar zijn wel de belangrijkste stakeholders. Wanneer ze de weg niet goed kunnen vinden zal dat de beleving negatief be\"\i nvloeden en komen ze volgend jaar niet terug.

De bezoekers van evenementen zoeken meer dan alleen stands en symposia. Ze willen tussendoor ook het toilet en het restaurant kunnen vinden.

We moeten goed bedenken dat deze stakeholder niet iedere dag de RAI bezoekt en dus de bewegwijzering snel moet begrijpen.

\subsection*{Taken}

\begin{itemize}
\item Faciliteiten zoals WC, garderobe en restauratie vinden.
\item Evenementen en onderdelen daarvan zoals stands vinden.
\item Te weten komen waar hij/zij zich bevindt.
\item Uitgangen vinden.
\end{itemize}


\section{Werknemers van de RAI}

De bewegwijzering voor deze stakeholder moet overal in het complex aanwezig zijn. Het is een minder belangrijke stakeholder dan de bezoeker van evenementen, in die zin dat de RAI werknemer betaald wordt voor zijn werk en de bewegwijzering minder hard zal afstraffen op gebreken.

Een RAI werknemer komt in tegenstelling tot de bezoeker van een evenement  vaker op het complex en zal er daarom bekender mee zijn. Bewegwijzering is dus in veel gevallen minder belangrijk voor deze stakeholder. Maar, er zijn natuurlijk altijd nieuwe werknemers, of werknemers die een deel van het complex bezoeken waar ze gewoonlijk niet werken.

\subsection*{Taken}

\begin{itemize}
\item Kamers van andere werknemers vinden.
\item Faciliteiten zoals WC, garderobe en restauratie vinden.
\end{itemize}


\section{Klanten van de RAI}

Met de klanten van de RAI bedoelen we de organisatoren van evenementen en de eventuele werknemers hiervan. Deze moeten weten wat de indeling is van het complex, zodat ze hun evenement kunnen indelen.

\subsection*{Taken}

\begin{itemize}
\item Verschillende hallen en zalen vinden.
\item Kamers van andere werknemers vinden.
\item Faciliteiten zoals WC, garderobe en restauratie vinden.
\end{itemize}


\section{Leveranciers van goederen}

Met leveranciers van goederen bedoelen we mensen die bijvoorbeeld de post komen brengen, het complex van eten en drinken voorziet, etc. Voor hen is het belangrijk dat ze weten waar bijvoorbeeld hun aanleverpunt is.

\subsection*{Taken}

\begin{itemize}
\item Verschillende hallen en zalen vinden.
\item Locatie voor afgifte van goederen en magazijn vinden.
\end{itemize}


\section{Beheerders van de bewegwijzering}

Er zijn uiteraard ook een of meerdere personen (werkend voor de RAI) die de bewegwijzering moeten beheren. Eigenlijk valt hier ook het opzetten van het systeem onder, de eerste keer. Maar misschien is het onderhouden ervan nog belangrijker. In hoeverre de bewegwijzering binnen de beursgebouwen aangepast moet worden bij verschillende activiteiten moet onderzocht worden, net zoals welke rol de organisatie van deze activiteiten daar in spelen.

\subsection*{Taken}

\begin{itemize}
\item Installeren van het bewegwijzering systeem.
\item Aanpassen van bewegwijzering systeem.
\end{itemize}
